[鵬灣跨海大橋.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鵬灣跨海大橋.JPG "fig:鵬灣跨海大橋.JPG")\]\]

**大鵬灣國家風景區**是[中华民国的](../Page/中华民国.md "wikilink")[國家風景區之一](../Page/國家級風景特定區.md "wikilink")，成立於1997年，主要位於[台灣本島西南側的大鵬灣灣域和鄰近陸地](../Page/台灣.md "wikilink")，2000年[小琉球風景區併入此風景區塊為大鵬灣沼地生態國家風景區](../Page/小琉球.md "wikilink")，整體範圍在[屏東縣內](../Page/屏東縣.md "wikilink")，除大鵬灣和[琉球嶼的風景之外](../Page/琉球嶼.md "wikilink")，原位於大鵬灣[潟湖鄰近陸地範圍的大鵬空軍集中訓練營區遺址](../Page/潟湖.md "wikilink")，成為另一軍事歷史遺跡的觀光景點，後續增設硬體設備，大鵬灣卡丁車場、大鵬灣國際賽車場、帶點軍旅味道的餐廳、特有風味的方型民宿，等多家給旅客在探賞之餘的育樂設施。而瀉湖中讓旅客欣賞湖中美色與奧妙，湖畔邊有帆船基地風帆訓練中心集會所.....等其中為首特別的景點，是位於[東港鎮嘉蓮里與南平里交界處的自動化機械臂力懸掛開放式的](../Page/東港鎮_\(臺灣\).md "wikilink")[鵬灣跨海大橋](../Page/鵬灣跨海大橋.md "wikilink")，單式引擎小飛機，湖畔設有環灣道路、環灣自行車道。有各式各樣的遊育探索學習地點，而大鵬灣整體區域包括了陸域、海域、海島三種類型。整個大鵬灣國家風景區以省道[台17線為北界](../Page/台17線.md "wikilink")，東界為[林邊鄉鄉界和鄉道](../Page/林邊鄉.md "wikilink")[屏128線](../Page/屏128線.md "wikilink")，西邊為住宅區和[東港鎮新溝相鄰](../Page/東港鎮_\(臺灣\).md "wikilink")\[1\]。

觀光方面開設有**海上藍色公路**，近期計畫的觀光範圍有[高雄港](../Page/高雄港.md "wikilink")、海口港、[小琉球](../Page/小琉球.md "wikilink")。中期除了近期範圍外，還加入大鵬灣漁洋和海洋博物館。遠期計畫將加入大型船隻，把航線加長到[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")\[2\]。

## 大鵬灣風景區

大鵬灣古稱鱉興港、茄藤港、關帝港及南平港，[日治時期稱為大潭](../Page/日治時期.md "wikilink")，戰後改為大鵬灣。

大鵬灣潟湖位於台灣西南部，由屏東縣和[林邊鄉間的](../Page/林邊鄉.md "wikilink")[林邊溪沖積物沖積形成囊狀潟湖](../Page/林邊溪.md "wikilink")，水深2～6公尺，平均水深約3公尺。灣域的北側分布有[海茄苳這類](../Page/海茄苳.md "wikilink")[紅樹林植物](../Page/紅樹林.md "wikilink")，加上水位變化穩定、營養鹽充足，形成[濕地生態系](../Page/濕地.md "wikilink")。生物的物種也包括了植物、水鳥、[招潮蟹](../Page/招潮蟹.md "wikilink")、[彈塗魚](../Page/彈塗魚.md "wikilink")、魚蝦貝類等。灣域出海口南邊的南平沙洲沙嘴附近設有青洲遊憩設施，周圍種有[麻黃防風林](../Page/麻黃.md "wikilink")。

[台灣日治時期之前](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，大鵬灣區有漁民在此從事[牡蠣養殖業](../Page/牡蠣.md "wikilink")，日治時代末期，[日本海軍航空隊在灣區建立](../Page/大日本帝國海軍#海軍航空隊.md "wikilink")[水上機場及潛艇基地](../Page/水上機場.md "wikilink")，戰後，空軍接收成立空軍幼校，牡蠣養殖工作遭到禁止。空軍幼校結束後，灣區的[牡蠣養殖慢慢回復](../Page/牡蠣.md "wikilink")，但因為潮流口淤淺和未做好規畫工作，造成潟湖水質惡化，四處可見的蚵架和傾倒蚵殼而形成的**蚵殼島**，成為特殊的人文景觀。隨著國家風景區的成立，蚵架在2002年完成徵收和拆除，[箱網養殖則成為另一種灣域附近的養殖形態](../Page/箱網養殖.md "wikilink")\[3\]。
遊憩據點有：

### 大鵬灣國際休閒特區

  - 青洲濱海遊憩區：位於大鵬灣潟湖唯一出海口西南側，背倚大鵬灣、面向[台灣海峽](../Page/台灣海峽.md "wikilink")，觀海視野極佳，可遠眺[小琉球與海面上船隻](../Page/小琉球.md "wikilink")，以及欣賞海天一色美景，擁有蔚藍海洋與陽光沙灘，佔地約7.6公頃。此處因緊臨[鵬灣跨海大橋邊](../Page/鵬灣跨海大橋.md "wikilink")，而成為遊客觀賞開啟橋的最佳「好望角」。主要以親水休閒為主題，規劃有海景棧道、薄膜觀景區、沙灘遊憩區等，是大鵬灣國家風景區裡最佳的消暑、踏浪、戲水、體驗沙灘車等活動據點。\[4\]
  - [大鵬灣國際賽車場](../Page/大鵬灣國際賽車場.md "wikilink")
  - [大鵬灣東方渡假酒店](http://www.thepenbay.com.tw/orient/Business_units.html?select_business=1)
  - [大鵬灣卡丁車場](http://www.thepenbay.com.tw/car/Business_units.html?select_business=4)
  - [水岸遊憩區](http://www.thepenbay.com.tw/Waterfront_recreation/Business_units.html?select_business=2)
  - [大鵬灣水上驛站](http://www.thepenbay.com.tw/water_inn/Business_units.html?select_business=7)

### 環灣自行車道

[File:大鵬灣環灣自行車道海景.jpg|海景](File:大鵬灣環灣自行車道海景.jpg%7C海景)
[File:大鵬灣環灣自行車道與紅樹林.jpg|紅樹林](File:大鵬灣環灣自行車道與紅樹林.jpg%7C紅樹林)
[File:大鵬灣環灣自行車道與映霞橋亭.jpg|映霞橋亭](File:大鵬灣環灣自行車道與映霞橋亭.jpg%7C映霞橋亭)
[File:大鵬灣環灣自行車道與杜鵑花景.jpg|杜鵑花景](File:大鵬灣環灣自行車道與杜鵑花景.jpg%7C杜鵑花景)
<File:大鵬灣環灣自行車道與鵬灣跨海大橋.jpg>|[鵬灣跨海大橋](../Page/鵬灣跨海大橋.md "wikilink")
[File:大鵬灣環灣自行車道與遊客中心.jpg|遊客中心](File:大鵬灣環灣自行車道與遊客中心.jpg%7C遊客中心)

### 濕地公園

[右岸濕地公園.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:右岸濕地公園.jpg "fig:右岸濕地公園.jpg")

  - 大潭濕地
  - 鵬村濕地（未開放）
  - 右岸濕地
  - 左岸濕地
  - 崎峰濕地
  - 紅樹林濕地

## 小琉球風景區

[自大鵬灣遠眺小琉球.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:自大鵬灣遠眺小琉球.JPG "fig:自大鵬灣遠眺小琉球.JPG")
小琉球行政區屬於屏東縣琉球鄉，共有8村，人口約1萬3千多人，70%的居民以漁業為生。距離東港鎮約14公里，由東港鎮搭船約25分鐘，面積6.8平方公里，南北長約5.5公里，東西最寬之處2公里，周圍長共11.92公里\[5\]。

清朝鳳山知縣[黃家鼎曾寫詩描寫小琉球的景色](../Page/黃家鼎.md "wikilink")：
小琉球一年平均300天日照，屬於珊瑚礁島，此處的珊瑚約有48[屬](../Page/屬_\(生物\).md "wikilink")177種，可進行浮潛活動，進行[潮間帶生態觀察](../Page/潮間帶.md "wikilink")。\[6\]。

## 特色活動

### 臺灣燈會

### 風帆橫渡小琉球

### 東港黑鮪魚文化觀光季

### 小琉球迎王平安祭典

### 國際自由車環台公路大賽

近年賽事中，大鵬灣環灣道路被選為第5站路線之一。

## 外部影片介紹

  - [【台灣，你好！】沙發環島空拍鷹眼系列 - 2015/7/27 屏東大鵬灣跨海大橋
    卷一](https://www.youtube.com/watch?v=v4If-itUDN4/)
  - [【台灣，你好！】沙發環島空拍鷹眼系列 - 2015/7/27 夕陽屏東大鵬灣
    卷二](https://www.youtube.com/watch?v=7q0K9Gxrh2o/)

## 參考文獻

<references/>

## 外部連結

  - [大鵬灣國家風景區](http://www.dbnsa.gov.tw)
  - [大鵬灣國際休閒特區](http://www.thepenbay.com.tw/index.html)
  - [大鵬灣國家風景區建設計畫](http://cmdweb.pcc.gov.tw/pccms/wen/boscode_search_136.bro5_2?iplnno=1050578&iplncode=315080900H).行政院公共工程委員會

[Category:大鵬灣國家風景區](../Category/大鵬灣國家風景區.md "wikilink")
[Category:屏東縣旅遊景點](../Category/屏東縣旅遊景點.md "wikilink")
[Category:東港鎮 (台灣)](../Category/東港鎮_\(台灣\).md "wikilink")
[Category:1997年台灣建立](../Category/1997年台灣建立.md "wikilink")
[Category:國家級風景特定區](../Category/國家級風景特定區.md "wikilink")
[Category:琉球鄉](../Category/琉球鄉.md "wikilink")
[Category:臺灣潟湖](../Category/臺灣潟湖.md "wikilink")

1.  台灣的國家風景區 陳永森；林孟龍/著 ISBN 9867630211 2004年2月出版

2.
3.
4.  [青洲濱海遊憩區](https://www.dbnsa.gov.tw/Scenery-Content.aspx?lang=1&sno=04006696)

5.  [大鵬灣國家風景區-恆春旅遊入口網](http://www.tbnsa.gov.tw)

6.